# 谷林メモ

もろもろ、ここに書きためます。

* [2020/12/29](#anchor-20201229)
* [2020/12/06](#anchor-20201206)
* [2020/11/15](#anchor-20201115)
* [2020/10/16](#anchor-20201016)
* [2020/10/10](#anchor-20201010)
* [2020/09/25](#anchor-20200925)
* [2020/09/22](#anchor-20200922)
* [2020/09/11](#anchor-20200911)

-------------------------------------------------------------------------
# [2020/12/29]

## 1. Agenda案

* 個人の進捗

* どこまでやりますか?

* ハード、メカ、ソフト: それぞれの課題と対策の整理(後述)

* サーボの調整機能について(たたき台を元に議論)

* ソースコードの整理、ソフト開発のやり方について(後述)


## 2. 個人の進捗

### 2.1 MIDIパーサー

* 音を出すタイミングの計算は、ほぼOK (完璧では無い)

* MIDIチャンネルを選択・合成する機能を実装

* オルゴールの音階(15音階、半音無し)にあわせて、
  音程を変換し、なるべく多くの音を自動的に拾う機能を実装

* 参考資料について(後述)


### 2.2 サーボの調整機能

これがちゃんとできないと.. 
1. 1曲演奏するのもままならい
1. すぐに壊れる


* たたき台を実装: WIFI経由で、タブレットやPCなどで調整可
* 「たたき台」なので、まだまだ不十分。
* 皆さんのご意見募集


## 3. どこまでやりますか?

どこまでやるかによって、今後の対策方針も変わる。

1. 早く終わらせたい。今すぐやめる?
1. 作り方はだいたいわかった！あとは、各自で進めましょう！
1. なんとか一曲演奏できるレベルになれば完成！(調整しやすさ、安定性は求めない)
   多分、あと1ヵ月程度?
1. 展示会や出張デモができるレベルにはしたい。(調整が簡単にできて、何曲も演奏できる。)
   多分、2ヵ月以上?
1. gitlabを見れば、
   他のFabLab会員が作れるぐらいにドキュメント・データ・ソースを整備する。
   多分、3ヵ月以上?
1. ワークショップやキット販売で、
   外部の人が作れるぐらいにしたい(ニキシー管時計、VFD管時計レベル)?
   多分、半年以上?

個人的には(4)。


## 4. 課題と対策

### 4.1 基板・ハード

* 必要なパーツを厳選
* 工作を考慮した配置(ネジ穴? モジュール化?)
* サーボの調整しやすさを考慮した設計(何かあれば)
* リフローには、こだわりますか?


### 4.2 メカ・構造

* サーボに無理な負荷をかけないスムーズな動作
* サーボの調整をするための配慮 (もしあれば...メモリをつける?)
* 安定性、壊れにくさの確保
* ノイズ対策、音質向上
* 工作のしやすさについて .. どこまで配慮するか?


### 4.3 ソフト・ソースコード

* サーボの調整機能を充実
* ソース(git)の整理
  - 個人ごとにディレクトリを作り、まずはそこで(部分的にも)完成を目指す。
  - ソースの統合は、個人ごとのができてから再検討
  - 必要に応じて、互いにコピーして、改造するのはあり。
  - 他人のディレクトリへのシンボリック・リンクは、とりあえず使わない
  - 設定ファイル、ログ、動的なデータ等、実行時に作成・更新されるファイルは、git管理下には置かない。(ホームディレクトリ直下、/tmp等にする)
* (誰でも動かせるように)インストールの自動化。ドキュメントの充実。
* 自動起動
* IPアドレスの通知はどうするか? 毎回PCでスキャンする?


## 5. 参考情報

MIDIを Music Box用に変換するときに役に立つかもしれません。

* [オルガニート作曲・編曲講座](http://www007.upp.so-net.ne.jp/einstein/hamaji/henkyo.htm)

* MIDIシーケンサ[世界樹](https://openmidiproject.osdn.jp/Sekaiju.html)

  手回しオルガン演奏者[紀あさ](https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%B4%80%E3%81%82%E3%81%95)さんに、教えて頂きました。
  
* Audacity


## 6. おまけ

### 6.1 ソースを統合し、インストール後のディレクトリ構造イメージ (たたき台)

```
$HOME/
   +- bin/: 実行ファイル用ディレクトリ(boot-music-box.shなど)
   +- log/: ログ用ディレクトリ
   |
   +- env1/ : Virtualenv
   |
   +- music-box-servo.conf: サーボ設定ファイル(インストール時にコピーされる)
   |
   +- music_box/ : git cloneしたディレクトリ (ローカル・リポジトリ)
      |
      +- src/ : 今までの webapp や motor_driversなどをフラットにまとめる。
         |
         +- README.md
         +- install.sh: インストールスクリプト
         +- boot-music-box.sh: 起動時に実行するスクリプト
         +- crontab-sample: crontabのサンプル
         +- music-box-servo.conf: サーボモーター設定ファイルのサンプル
         |
         +- requirements.txt: 全モジュール共通にする
         |
         +- run.sh
         +- app.py
         +- piano_hat.py
         +- MusicBoxRotationMotor.py
         +- MusicBoxServo.py
             :
            など
```


-------------------------------------------------------------------------
# [2020/12/06]

## 1. モータードライバー(ステッピング・モーター、サーボ・モーター)

* Music Box に特化したモーター・ドライバーのソースを以下に置きました。
  ステッピングモーターとサーボモーター両方のドライバが入っています。

* 汎用性より、Music Boxに必要な機能に絞り、
  シンプルにコーディングできるようにしたつもりです。
  「``Simple Usage``」に上位プログラムからの利用方法を書きました。

詳しくは、以下のリンクをご覧下さい。

* [src/motor_drivers: モーター・ドライバー](src/motor_drivers)


## 2. プロジェクト共通のファイルなど

[src](../src/) の直下に、プロジェクト共通のファイルを置きました。


まだ、中途半端な状態です。
適宜、追加・修正をお願いします。

-------------------------------------------------------------------------
# [2020/11/15]

## サンプルコード

モータをとりあえず動かすテスト用のコード。


### ステッピングモーター

* src/tests/stepper2.py

```bash
$  ./ServoPCA9685-2.py -min 1200 -max 1600 9 -i 1.5
```


### サーボモーター

Raspberry Pi + DRV8835 + 28BYJ-48-5V + Python3 + pigpio
* [github: ytani01/servo-PCA9685](https://github.com/ytani01/servo-PCA9685)


------------------------------------------------------------------------------
# [2020/10/16]

## 1. オルガニート&reg;関連リンク(追加・修正)

オルガニート&reg;は、1970年（昭和45年）に長野県諏訪にある株式会社三協精機製作所
(現 [日本電産サンキョー株式会社](https://www.nidec.com/jp/nidec-sankyo/))
で開発、製造、販売が開始されました。

* [オルガニート愛好会](https://organette.jimdofree.com/)
* [音のキャンバス(メーカーサイト)](http://www.01.246.ne.jp/~ttha/)
* [オルガニートの内部構造(動画)](https://www.youtube.com/watch?v=nZTmFN2GhWI&list=PLeheAvHJ3OnIRRv4hAF2ue3WaHQOyQlEi&index=2)
* [やさしいオルゴール(作品集など)](http://www007.upp.so-net.ne.jp/einstein/hamaji/index.htm)
  - [オルガニート作品集](http://www007.upp.so-net.ne.jp/einstein/hamaji/works.htm)


## 2. pigpioの``pigs``コマンドの便利な使い方

プログラムを作らなくても、``pigs``コマンドで簡単にテストすることができます。

```bash
# 準備
$ sudo pigpiod

# モード設定
$ pigs m 17 r   # GPIO 17をreadモードにする
$ pigs m 18 w   # GPIO 18をwriteモードにする

# 値の読み込み
$ pigs r 17     # GPIO 17の値を表示(0 or 1)

# 値の書き込み
$ pigs w 18 1   # GPIO 18を「1(HIGH)」にする

# サーボの制御
$ pigs s 18 1500 # GPIO 18のサーボを1500(中央に) 値:500～2500, 0=off

# 複数サーボの同時制御
$ pigs s 18 1500 s 19 1000 s 20 2000
```

## 3. 購入したオルゴール本体

Amazon: [Music Box Movement 15 Note Make You Own Song with Tool Kit(1 song and 7 blank refill papers)](https://www.amazon.co.jp/gp/product/B0141ANB9Q): 1,800円


## 4. 連続回転サーボでの駆動に再度チャレンジ

[2020/10/10のメモ](#anchor-20201010)で提案した方法を実際に試してみました。

* トルク、速度、ノイズ、全ての点で、「一応」合格点
* モーターの改造と固定が課題
* オルゴール本体の金属部分も一部曲げる(倒す)必要がある。
* ステッピングモーターによる駆動も引き続き検討すべき

![](img/memo-Tanibayashi-20201011-01.png)
![](img/memo-Tanibayashi-20201011-02.png)


【検証動画】

実際に曲を演奏してみて、速度やノイズを検証。

* 演奏中は、紙送りも行っているため、負荷がかなり高く、「キュイン、キュイン」というノイズが目立つ。
* 演奏が終わり、紙が無くなると、ノイズは気にならないレベル。

[![](img/memo-Tanibayashi-20201011-mov1.png)](img/memo-Tanibayashi-20201011-mov1.mp4)

------------------------------------------------------------------------------
# [2020/10/10]

## 1. 連続回転サーボの再検討!?

### 原作者の動画より…

[![](img/orig-photo1.jpg)](https://youtu.be/EuggcDJOED8)

### 手持ちの連続回転サーボを分解してみると…

![](img/continuous-servo1b.jpg)


## 2. ネット情報：「オルガニート」(=「手回しオルゴール」) 関連

* [オルガニート愛好会](https://organette.jimdofree.com/)
```
「1970年（昭和45年）に長野県諏訪にある株式会社三協精機製作所※で開発、製造、販売が開始されました。」
```
と記載されてます。

* 動画：[オルガニートの内部構造](https://www.youtube.com/watch?v=nZTmFN2GhWI&list=PLeheAvHJ3OnIRRv4hAF2ue3WaHQOyQlEi&index=2)
… 実に詳しく内部構造を説明してます。

------------------------------------------------------------------------------
# [2020/09/25]

## ステッピングモーター

Raspberry Pi + DRV8835 + 28BYJ-48-5V + Python3 + pigpio
* [github: ytani01/StepperMotor](https://github.com/ytani01/StepperMotor)

![](img/DRV8835-28BYJ-01.png)
![](img/DRV8835-28BYJ-01a.png)

## タッチセンサー CAP1188関連情報

できれば、``CircuitPython``ではなく、``pigpio``ベースに移植したいですが...大変そう...

* [Adafruit CAP1188 Breakout](https://learn.adafruit.com/adafruit-cap1188-breakout/)
* [Amazon: CAP1188 8 キー静電容量式タッチセンサモジュール](https://www.amazon.co.jp/gp/product/B07X2N9CQL/)

* [Qiita: Piano Hat (CAP1188) を使ってみる](https://qiita.com/UchiwaFuujinn/items/6341cbecd85464ad4741)

* [github: Adafruit_CircuitPython_CAP1188](https://github.com/adafruit/Adafruit_CircuitPython_CAP1188)
* [github: Adafruit_CircuitPython_BusDevice](https://github.com/adafruit/Adafruit_CircuitPython_BusDevice)

* [github: Adafruit-CAP1188-PCB (for Eagle)](https://github.com/adafruit/Adafruit-CAP1188-PCB)

## PianoHAT

* [スイッチサイエンス: Piano HAT](https://www.switch-science.com/catalog/3175/)

* [github: Piano-HAT](https://github.com/pimoroni/Piano-HAT)

------------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------------
# [2020/09/22]

## ソフトウェア構成案

![sw-arch1](img/sw-arch1.png)
![sw-arch2](img/sw-arch2.png)

* 各モジュールは、かなり簡単になる(はず)
* スレッド間通信には、キュー(Python3のqueueクラス)を使うのが、最もシンプルで確実です。

### 【要検討】

* Webサーバー部分とオルゴール本体(タッチセンサーを含む)は、
プロセスを分けた方がいい？
プロセスを分けるなら、プロセス間通信は、ソケット通信
  - サーバ側: socketserver
  - クライアント側: telnetlib

------------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------------
# [2020/09/11]

## 課題

* データをどのように作成・入力するのか？

* 最低限の機能は？
  - オルゴールとして、自動演奏は必須
  - タッチセンサーによる演奏は、オプション
  - MIDI入力は必須？

* 操作インタフェースは？
  - スタート/ストップ/繰り返し などの操作は？
  - データ入力は、microSDにコピー？
  - タッチセンサーですべてなんとかする？

* Node-REDの扱いは？
  - もし、Node-REDを動かさないなら、
  Raspberry Pi Zeroでも性能的には問題ありません。

## 【データフォーマット案】

これは、内部データフォーマットのイメージが強いです。

MIDI形式、タッチピアノ入力、Node-RED...
その他いろんな入力形式が考えられる場合、
最終的に、このような単純かつ統一的な形式に変換するようにすれば、
拡張性と生産性が高くなります。

いずれは、Scratchで操作したい、ゲームコントローラーで.. 
なんてこともことも考えられますが、
コアな部分は変更せずに、
拡張モジュールを容易に作成することができます。


3Dプリンターに例えると、以下のような感じです。
オルゴールの場合は、内部でリアルタイムに変換してもいいと思います。
* STL --> MIDI
* Gコード --> 以下のテキスト形式

オルゴールを動かすには、最終的には、以下の情報が必要です。
* DCモーターの速度
* いつ、どのサーボを動かすか

上記情報を直接的に表す形式として、
紙テープのイメージをそのままテキスト形式で表現するデータフォーマットを
提案します。

以下、例 (まともな音楽にはなってません)
```
# 穴を開ける代わりに「o」で表現
speed 30
-o-------o---------------
o----------o-------------
--o---------o------------
-----o-------o-----------
------o------o-----------
----o-------o------------
-------o----o------------
------o----o-------------
-------o----o------------
   :
(つづく)
   :
end(終了) または loop(繰り返し)
```

Gコードのようなコマンド形式も考えられる。


## 【データ入力方法(案)】

### Step 1(最低限). テキストファイルをmicroSDに保存

1. microSDの /bootパーティションに専用のディレクトリを作り、
そこに音楽データファイル(上記参照)を保存
2. 起動すると、データファイルを読み込み、自動演奏開始
3. 1回で終了するか、繰り返すかもデータファイルで指示


### 発展1 ネット経由でデータ入力

1. Webインタフェースを用意

  * パンチで穴を開けるようなインタフェース?
  * ファイルをアップロード?


### 発展2 MIDIデータ入力

* MIDIファイルを内部でパージング/データ変換して演奏
* MIDIの仕様は、オルゴールにとっては過剰なので、
演奏できないデータや不要なトラックを無視/排除する処理が必要
* トラックが複数の場合(合奏データ)、どのトラックを演奏するか選択?
* 実装は、Midoライブラリ? 
[Mido](https://mido.readthedocs.io/en/latest/)


### 発展3 タッチセンサー入力

* タッチセンサーでの演奏をリアルタイムに演奏?
* 演奏内容を保存できるようにする?
* 演奏内容をMIDIに変換?


## 【pigpioを使ったモーターライブラリ】

基本的に、以下の3つのメソッドで、
オルゴールを簡単に制御できるようにしたいと考えてます。
(実際には、MusicBoxクラスにまとめるかも...)

* ``servo.set_onoff([..])`` // サーボの一斉ON/OFF
* ``dc_motor.set_speed(s)`` // DCモーターの速度設定
* ``time.sleep(ms)``        // 標準のスリープ


### 1. サーボモーターライブラリ

最終的に、
``servo.set_onoff([0, 1, 0, 1, ... ]) // 0:off, 1:on`` のように、
リスト形式で、各サーボのON/OFF情報を指定して、
全サーボを一斉にに動かせるようにする予定。

* [ソース＆サンプル ytani01/servo-PCA9685](https://github.com/ytani01/servo-PCA9685)

#### 課題

* サーボモーター毎にON/OFFのPWM値が異なり、一度調整しても、またズレる。
  - 調整値をファイルに保存しておく
  - 調整するための操作インタフェースは？

### 2. DC-Motor用ライブラリ

``dc_motor.set_speed(50)``のように、
簡単にDCモーターの速度を変更できる
メソッドを提供する予定。

* [ソース＆サンプ ytani01/dc-motor](https://github.com/ytani01/dc-motor)

* 手持ちの DRV8835 では、動作しますが、TB67H450 では動作せず
（＞＿＜）

* [DEV8835](https://akizukidenshi.com/catalog/g/gK-09848/)



## 【その他】

### 1. Raspberry Piが起動したときに、SlackでIPアドレスを通知する方法

下記のプログラムを使うと、
ラズパイを起動する度にSlackにIPアドレス情報を自動通知するようにできます。

* [ytani01/slack-send](https://github.com/ytani01/slack-send)

READE.md が説明不足ですが、
Slackを設定して、
「slack-ipaddr.sh」を起動時に自動実行するようします。
